<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	xml:id="spezifikation.einleitung.dieKernanwendungsfälle">
	<info>
		<title>Kernanwendungsfälle</title>
	</info>
	<para>Auf Basis der Schuljourney und der Priorisierung der darin verorteten LeiKa-Leistungen
		(z.B. Priorität der Leistungen aufgrund von Relevanz für Übertritt in weitere Lebenslagen,
		Häufigkeit der Anwendungsfälle, etc.) wurden sog. Kernanwendungsfälle identifiziert. Diese
		sollen priorisiert in dem XSchule-Datenaustauschmodell abgebildet werden. Sukzessive sollen
		dann mehr und mehr Anwendungsfälle in XSchule enthalten sein.</para>
	<para>Die Kernanwendungsfälle sind der <link linkend="XSchule.Nachweise.schueler.wechsel.0001"
			>Schulwechsel</link> in der Primarstufe sowie das Ausstellen <link
			linkend="XSchule.Nachweise.schueler.abiturzeugnis.0002">des Zeugnisses der allgemeinen
			Hochschulreife (Abiturzeugnis)</link>. Ab Version 0.7 wurde die <link
			linkend="XSchule.Nachweise.schueler.schulbescheinigung.0004">Ausstellen der
			Bescheinigung über den Schulbesuch</link> noch mit aufgenommen. </para>
	<para>Seit und mit der XSchule-Version 0.3 werden iterativ weitere Datenfelder in der
		Spezifikation aufgenommen, die sowohl den Wechsel in der Sekundarstufe I/II sowie das
		Ausstellen von weiteren Zeugnisarten (s. <link
			linkend="XSchule.Nachweise.schueler.zeugnis.0003">II.A.3 schueler.zeugnis.0003</link>)
		ermöglichen sollen.</para>
	<section>
		<info>
			<title>Schulwechsel</title>
		</info>
		<section>
			<info>
				<title>Analoger Schulwechsel in der Primarstufe</title>
			</info>
			<para>Während des Besuchs der Primarstufe ist initial kein Wechsel der Schule
				vorgesehen.</para>
			<para>Falls aus verschiedenen Gründen (z.B. Umzug) ein (bundesländerübergreifender)
				Schulwechsel erforderlich ist, stellt sich der vorliegende Ist-Stand wie folgt dar:
				Zunächst müssen die Erziehungsberechtigten des jungen Menschen diesen an der neuen
				Schule anmelden (ggf. unter Berücksichtigung der Schulsprengel) und hier alle
				notwendigen Unterlagen analog vorlegen. Sofern sich die Erziehungsberechtigten wie
				gesetzlich vorgesehen innerhalb von 2 Woche nach Umzug bei der zuständigen
				Meldebehörde ummelden, wird auch die neue/aufnehmende Schule mithilfe eines
				regelmäßigen Abzugs von XMeld über den schulpflichtigen jungen Mensch informiert und
				könnte dann ebenfalls auf die Erziehungsberechtigten zukommen (mit der Bitte um
				Schulanmeldung). Um den jungen Mensch an der Schule aufnehmen zu können, fordert die
				neue/aufnehmende Schule in der Regel die Akte bei der alten/abgebenden Schule an,
				welche diese dann in der Regel postalisch versendet. Hierbei gehen einige
				Informationen verloren, die aus datenschutzrechtlichen Gründen nicht übergeben
				werden (z.B. sensible Daten wie medizinische Informationen, Konfession, etc.). Falls
				diese erforderlich sind, müssen die Erziehungsberechtigen diese Informationen erneut
				bereitstellen. Nur wenn die Erziehungsberechtigen explizit zustimmen, kann die
				gesamte Akte inklusive aller sensiblen Daten an die neue/aufnehmende Schule
				übermittelt werden.</para>
			<para>Skizzierter Ist-Stand des bundesländerübergreifenden Schulwechsels (abgestimmt im
				Arbeitskreis Berlin-Hessen-XSchule):</para>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center"
						fileref="../abbildungen/Analoger_(Grund-)Schulwechsel.svg" format="SVG"
						scale="42"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</section>
		<section>
			<info>
				<title>Digitaler Schulwechsel</title>
			</info>
			<para>Basierend auf dem Austausch mit den Stakeholdern wurde folgender SOLL-Stand für
				einen digitalen Schulwechsel entwickelt:</para>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Schulwechsel_0.6.svg"
						format="SVG" scale="42"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</section>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Ausstellen des Zeugnisses der allgemeinen Hochschulreife (Abiturzeugnis)</title>
		</info>
		<para>Den jungen Menschen wird nach erfolgreichem Abschluss der Sekundarstufe II das Zeugnis
			der allgemeinen Hochschulreife ausgestellt. Dieses Zeugnis ermöglicht ihnen dann den
			Übertritt in weitere Lebenslagen, wie beispielsweise in die Lebenslage Studium durch die
			Bewerbung an Universitäten und Hochschulen oder den Übergang in den Beruf durch die
			Bewerbung bei potenziellen Arbeitgebern. Für die Ausstellung des Zeugnisses der
			allgemeinen Hochschulreife ist – wie für alle Schulzeugnisse – kein Antrag notwendig.
			Die primären Akteur:innen für diesen Anwendungsfall sind die Schulen als ausstellende
			Instanz sowie die jungen Menschen als Empfänger. Unten abgebildet ist ein Muster des
			Zeugnisses, das mithilfe von XSchule maschinell lesbar abgebildet werden soll.</para>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Einleitung_Abb_3.svg" format="SVG"
					scale="80"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</section>
	<section xml:id="spezifikation.einleitung.dieKernanwendungsfälle.0004">
		<info>
			<title>Ausstellen der Bescheinigung über den Schulbesuch (Schulbescheinigung)</title>
		</info>
		<para>Die Schulbescheinigung ist ein offizielles Dokument, das von Schulen ausgestellt wird
			und bestätigt, dass ein junger Mensch an einer bestimmten Schule eingeschrieben ist und
			dort Schulbildung erhält.</para>
		<para>Im Gegensatz zu Schulzeugnissen muss für die Ausstellung einer Schulbescheinigung ein
			entsprechender Antrag des jungen Menschen bzw. der erziehungsberechtigten Person
			vorliegen. Für einen solchen Antrag kann es mehrere Gründe geben. In einigen Fällen
			benötigen Erziehungsberechtigte eine Bescheinigung über den Schulbesuch, um bestimmte
			staatliche Leistungen zu erhalten. Die Schulbescheinigung ist auch erforderlich für
			junge Menschen, die eine weite Strecke zur Schule zurücklegen müssen, um eine Erstattung
			der Fahrtkosten beantragen.</para>
		<para>Außerdem ist eine Schulbescheinigung häufig als Vorlage beim Arbeitgeber erforderlich,
			wenn junge Menschen neben der Schule arbeiten möchten oder ein Schulpraktikum
			absolvieren müssen.</para>
	</section>
</chapter>
