<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.dieSchuljourney">

	<info>
		<title>"Die Schuljourney"</title>
	</info>

		<para>Die Schuljourney beschreibt die Reise von jungen Menschen entlang der Lebenslage Schule
			durch das Schulverwaltungswesen. Die Journey ermöglicht einen umfassenden Überblick über
			die Aktivitäten im Schulverwaltungswesen und ermöglicht die Identifikation von
			Standardisierungspotentialen.</para>
		<para>Die folgende Abbildung stellt die Schuljourney nach dem heutigen Wissensstand dar. Diese ist
		grob in fünf Bereiche untergliedert, die Phasen der Anmeldung und des Schulbesuchs eines
		jungen Menschen entsprechen. Diese Phasen werden beim Besuch einer einzelnen
		Schule durchlaufen. Jeder Phase sind verschiedene Stationen untergeordnet. Für den Besuch
		einer anderen Schule – z.B. nach dem Abschluss der Grundschule und dem anschließenden Besuch
		einer weiterführenden Schule – wird die Journey erneut durchlaufen.</para>
		<para>Folgende 5 Bereiche umfasst die Schuljourney:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>In Bereich A befinden sich die Stationen vor dem Besuch einer Schule. Dies sind
				Information und Beratung von jungen Menschen bzw. deren Erziehungsberechtigten (A1)
				beispielsweise zum Schulsystem, zur Schullaufbahn, zur Aufnahme in eine Schule und
				zur Berufsorientierung. Bei A2 finden vorbereitende Maßnahmen zur Schulaufnahme wie
				die Einschulungsuntersuchung für die Grundschule oder die Feststellung eines
				sonderpädagogischen Förderbedarfs statt. Außerdem kann eine Anerkennung schulischer
				Bildung (A3) bei ausländischen Zeugnissen oder anderweitig erbrachten Leistungen
				stattfinden.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Im Bereich B findet die Aufnahme in eine Schule statt (B1). Die Schulform kann
					dabei von Grundschule über weiterführende und berufsbildende Schulen bis hin zu
					Förderschulen oder Schulen im Ausland reichen.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Während des Schulbesuchs in Bereich C findet die Wahl der Fächer und Kurse
					(C1) für die unterschiedlichen Bildungsprofile der jungen Menschen und Schulen
					statt. Außerdem werden während des Schulbesuchs bei C2 verschiedene Arten von
					Zeugnissen ausgestellt.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Begleitend zur Schule (Bereich D) können bei D1 Betreuungen wie die
					Hortbetreuung stattfinden. Außerdem können finanzielle und inhaltliche
					Förderungen wie das BAföG oder Nachhilfeunterricht angeboten werden (D2). D3
					bildet die Schüler:innenbeförderung ab.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Zum Abschluss der Schule in Bereich E kann die Schule entweder gewechselt
					werden (E1) – beispielsweise aufgrund eines Wechsels des Schulbezirks oder der
					Schulform – oder der Schulbesuch mit oder ohne Schulabschluss beendet werden
					(E2).</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Die Bereiche der Journey müssen nicht immer notwendigerweise in der hier angegebenen
			Reihenfolge stattfinden. So kann die Station A1 Information und Beratung für eine neue
			bzw. zukünftige Schule bereits erfolgen, auch während sich der junge Mensch aktuell in
			dem Bereich C „Schule besuchen“ befindet. Zudem müssen nicht alle Bereiche oder
			Stationen zwingend durchlaufen werden, wie beispielsweise die Stationen in dem Bereich D
			„Begleitend zur Schule“ (D1 Betreuungsangebote, D2 Förderangebote, etc.). Grundsätzlich
			lassen sich die Stationen jedoch in den hier dargestellten Phasen verorten.</para>
		<para>Eine detaillierte Übersicht der Stationen, ihre Beschreibungen und zugeordneten
			LeiKa-Leistung befindet sich im Anhang IV.1.</para>
		<para>Abbildung 1: Schuljourney aus Sicht von jungen Menschen</para>
		<para>Die Bildungsjourney, die u.a. in der Spezifikation von XBildung dargestellt wird, wird von
		der Schuljourney nicht abgelöst, sondern stattdessen für die Lebenslage Schule
		feinspezifiziert.</para>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Einleitung_Abb_1.jpg" format="JPG"
					scale="80"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>

	
</chapter>
