<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.dieSchuljourney">

	<info>
		<title>"Die Schuljourney"</title>
	</info>

	<para>Die Schuljourney beschreibt die Reise von jungen Menschen entlang der Lebenslage Schule
		durch das Schulverwaltungswesen. Die Journey ermöglicht einen umfassenden Überblick über die
		Aktivitäten im Schulverwaltungswesen und ermöglicht die Identifikation von
		Standardisierungspotentialen.</para>
	<para>Die folgende Abbildung stellt die Schuljourney nach dem heutigen Wissensstand dar. Diese
		ist in Primarstufe, Sekundarstufe I und Sekundarstufe II untergliedert. Jeder Änderung in
		der Lebenslage des jungen Menschen in der Schule ist eine Station untergeordnet.</para>
	<para>Die Schuljourney umfasst die Stationen von der Vorbereitung der Schulaufnahme bis zum
		Abschluss der Schule und dem Übergang in weitere Ausbildungsphase:</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>Die ersten Stationen (1-3) bilden die vorbereitenden Maßnahmen vor dem Besuch
				einer Schule. Dies sind Information und Beratung von jungen Menschen bzw. deren
				Erziehungsberechtigten beispielsweise zum Schulsystem, zur Schullaufbahn und zur
				Aufnahme in eine Schule. Bei diesen Stationen (1-4) finden vorbereitende Maßnahmen
				zur Schulaufnahme wie die Einschulungsuntersuchung für die Grundschule oder die
				Feststellung eines sonderpädagogischen Förderbedarfs statt. Außerdem kann eine
				Anerkennung schulischer Bildung bei ausländischen Zeugnissen oder anderweitig
				erbrachten Leistungen stattfinden.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>In der dritten Station findet die Aufnahme in eine Primarschule statt (3).Die
				sechste Station bildet den Schulwechsel zur Sekundarstufe I (6).</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Während des Schulbesuchs findet die Wahl der Fächer und Kurse für die
				unterschiedlichen Bildungsprofile der jungen Menschen und Schulen statt (10, 13).
				Bestimmte Stationen in der Schuljourney bilden den Schulwechsel unterschiedlicher Art
				ab (6, 7, 11, 12, 14). Außerdem werden während des Schulbesuchs verschiedene Arten
				von Zeugnissen ausgestellt (5, 9, 15, 17).</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Zum Abschluss der Schule kann die Schule entweder gewechselt werden (11, 12, 14,
				16) – beispielsweise aufgrund eines Wechsels des Schulbezirks oder der Schulform –
				oder der Schulbesuch mit oder ohne Schulabschluss beendet werden (17).</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>Die Bereiche der Journey müssen nicht immer notwendigerweise in der hier angegebenen
		Reihenfolge stattfinden. So kann die Station (1) "Vorbereitung der Schulaufnahme" für eine
		neue bzw. zukünftige Schule bereits erfolgen, auch während sich der junge Mensch aktuell in
		der Station "Schulwechsel zu Sek I" (5) oder Schulwechsel zur Berufsbildung" (12) befindet.
		Zudem müssen nicht alle Stationen zwingend durchlaufen werden, wie beispielsweise die
		Station "Wiederholung einer Klassenstufe". Grundsätzlich lassen sich die Stationen jedoch in
		der hier dargestellten Reihenfolge verorten.</para>
	<para>Eine detaillierte Übersicht der Stationen, ihre Beschreibungen und zugeordneten
		LeiKa-Leistung befindet sich im Anhang IV.1.</para>
	<para>Abbildung 1: Schuljourney aus Sicht von jungen Menschen</para>
	<para>Die Bildungsjourney, die u.a. in der Spezifikation von XBildung dargestellt wird, wird von
		der Schuljourney nicht abgelöst, sondern stattdessen für die Lebenslage "Schule"
		feinspezifiziert.</para>

	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Schuljourney.svg" format="SVG"
				scale="65"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>

	<section>
		<info>
			<title>Die Muster-Schuljourney anhand einer Persona</title>
		</info>
		<para>
			Die abgebildete Schuljourney kann anhand der Persona der Schülerin Henriette nachvollzogen werden und stellt einen exemplarischen Weg durch das Schulwesen dar.
		</para>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>vor der Einschulung</term>
				<listitem>
					<para>Henriette soll bald eingeschult werden. Ihre Eltern haben einen Termin für die schulärztliche Unterscuhung bekommen. Darüber hinaus haben sie Informationen zur Grundschule in ihrem Wohnbezirk.</para>
					<para>Nach einem ersten Informationsgespräch wird Henriette in die Schule aufgenommen. Dabei werden von der Schule die notwendigen Informationen über sie und ihre Eltern erfasst.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Primarstufe</term>
				<listitem>
					<para>Mit der Einschulung werden die Anmeldedaten, die Henriettes Eltern angegeben haben, in die Schulakte überführt. Damit ist Henriette offiziell Schülerin.</para>
					<para>Während Henriettes Besuch der Primarstufe müssen Henriette und ihre Eltern berufsbedingt und kurzfristig in eine andere Stadt ziehen. Der Wechsel erfolgt unterjährig in der 3. Klasse. Die abgebende Schule übermittelt neben den notwendigen Daten eine Notenübersicht als aktuellen Zwischenstand.</para>
					<para>Ab der dritten Klasse erhält Henriette Schulnoten. Mit Ausstellung des Zeugnisses für die vierte Klasse erhält sie zudem eine Laufbahnempfehlung für das Gymnasium.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Sekundarstufe I</term>
				<listitem>
					<para>Henriettes Eltern melden sie zunächst auf einer Realschule an, weil das nächste Gymnasium sehr weit von ihrem Wohnort entfernt liegt und Henriette sich zunächst einmal orientieren soll.</para>
					<para>Henriette fühlt sich schnell auf der Realschule nicht ausreichend gefordert. Zur 7. Klasse entscheiden ihre Eltern daher mit ihr, dass sie auf ein Gymnasium wechseln wird.</para>
					<para>Einige Zeit später hören Henriettes Eltern von einer neuen Privatschule in der Nähe ihres Wohnortes. Dort soll individuell auf die Interessen der Schüler:innen eingegangen werden. Daher entscheiden sie sich gemeinsam mit Henriette für einen erneuten Schulwechsel, da sie auch an der Privatschule das Abitur machen könnte. Aufgrund des kürzlichen Wechsels zum Gymnasium wird bei der Schulaufnahme aber empfohlen, die aktuelle Klassenstufe zu wiederholen.</para>
					<para>Im Verlauf der Sekundarstufe I erhält Henriette bis hier also verschiedene Zeugnisse: Realschulzeugnis, Gymnasialzeugnis und das Zeugnis von der Privatschule. Da sie innerhalb des Bundeslandes gewechselt ist, unterscheiden diese sich nur minimal.</para>
					<para>Ein wichtiger Entscheidungspunkt in der Sekundarstufe I ist die Wahl der zweiten Fremdsprache und der Wahlpflichtfächer. Henriette entscheidet sich für Spanisch, da ihr Vater ihr hier helfen kann. Als Wahpflicht möchte sie Wirtschaft und Psychologie belegen.</para>
					<para>Der Wechsel zur Sekundarstufe II steht an. Henriettes Noten sind recht gut, aber nicht perfekt. Sie überlegt daher, ob sie das Abitur machen oder mit einer Ausbildung beginnen sollte.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Sekundarstufe II</term>
				<listitem>
					<para>Nach Gesprächen mit ihren Eltern und gründlicher Überlegung entscheidet sich Henriette für den Weg zur Sekundarstufe II.</para>
					<para>Sie wählt ihre Leistungs- und Grundkurse. Da sie in den Fremdsprachen besonders gut ist, wählt sie Englisch und Spansich als Leistungskurse.</para>
					<para>Allerdings zeigt sich in der Sekundarstufe II, dass die Privatschule für Henriette nicht so gut passt. Sie entscheidet sich mit ihren Eltern für die Rückkehr zum "alten" öffentlichen Gymnasium. Die Wahl ihrer Kurse kann dabei zum Glück übernommen werden.</para>
					<para>Die Zeugnisse der Sekundarstufe II finden Einfluss auf die Gesamtwertung des Abiturs. Sie unterscheiden sich strukturell auch von den Zeugnissen der Sekundarstufe I.</para>
					<para>Während der Sekundarstufe II stellt Henriette fest, dass sie sich vor allem eine Arbeit in der Werbebranche vorstellen kann. Sie findet eine Ausbildung zur Mediengestalterin und schwankt kurz, die Sekundarstufe II abzubrechen. Schließlich entscheidet sie sich jedoch, zunächst den Abschluss zu machen.</para>
					<para>Henriette besteht ihre Abiturprüfungen und erhält damit das Abiturzeugnis. Damit stehen ihr die Wege zur Hochschule, zu einer Ausbildung oder direkt in das Berufsleben offen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>
</chapter>
