<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.dieSchuljourney">

	<info>
		<title>"XSchule-Journey"</title>
	</info>

	<para>Die Schuljourney beschreibt die Reise von jungen Menschen entlang der Lebenslage Schule
		durch das Schulverwaltungswesen. Die Journey ermöglicht einen umfassenden Überblick über die
		Aktivitäten im Schulverwaltungswesen und ermöglicht die Identifikation von
		Standardisierungspotentialen.</para>
	<para>Die folgende Abbildung stellt die Schuljourney nach dem heutigen Wissensstand dar. Diese
		ist in Primarstufe, Sekundarstufe I und Sekundarstufe II untergliedert. Jeder Änderung in
		der Lebenslage des jungen Menschen in der Schule ist eine Station untergeordnet.</para>
	<para>Die Schuljourney umfasst die Stationen von der Vorbereitung der Schulaufnahme bis zum
		Abschluss der Schule und dem Übergang in weitere Ausbildungsphase:</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>Die ersten Stationen (1-4) bilden die vorbereitenden Maßnahmen vor dem Besuch einer Schule.
				Dies sind Information und Beratung von jungen Menschen bzw. deren
				Erziehungsberechtigten beispielsweise zum Schulsystem, zur Schullaufbahn und zur
				Aufnahme in eine Schule. Bei diesen Stationen (1-4) finden vorbereitende Maßnahmen
				zur Schulaufnahme wie die Einschulungsuntersuchung für die Grundschule oder die
				Feststellung eines sonderpädagogischen Förderbedarfs statt. Außerdem kann eine
				Anerkennung schulischer Bildung bei ausländischen Zeugnissen oder anderweitig
				erbrachten Leistungen stattfinden.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>In der vierten Station findet die Aufnahme in eine Primarschule statt (4).Die siebte
				Station bildet den Schulwechsel zur Sekundarstufe I (7).</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Während des Schulbesuchs findet die Wahl der Fächer und Kurse für die unterschiedlichen
				Bildungsprofile der jungen Menschen und Schulen statt (9, 15). Bestimmte Stationen
				in der Schuljourney bilden den Schulwechsel unterschiedlicher Art ab (5, 7, 8, 14,
				16, 18b). Außerdem werden während des Schulbesuchs verschiedene Arten von Zeugnissen
				ausgestellt (6, 11, 13, 17, 19).</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Zum Abschluss der Schule kann die Schule entweder gewechselt werden (14a, 14b, 14c, 18b) –
				beispielsweise aufgrund eines Wechsels des Schulbezirks oder der Schulform – oder
				der Schulbesuch mit oder ohne Schulabschluss beendet werden (19).</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>Die Bereiche der Journey müssen nicht immer notwendigerweise in der hier angegebenen
		Reihenfolge stattfinden. So kann die Station (1) "Vorbereitung der Schulaufnahme" für eine
		neue bzw. zukünftige Schule bereits erfolgen, auch während sich der junge Mensch aktuell in
		der Station "Schulwechsel zu Sek I" (7) oder "Schulwechsel zur Berufsbildung" (14b)
		befindet. Zudem müssen nicht alle Stationen zwingend durchlaufen werden, wie beispielsweise
		die Station "Wiederholung einer Klassenstufe" (10). Grundsätzlich lassen sich die Stationen
		jedoch in der hier dargestellten Reihenfolge verorten.</para>
	<para>Eine detaillierte Übersicht der Stationen, ihre Beschreibungen und zugeordneten
		LeiKa-Leistung befindet sich im Anhang IV.1.</para>
	<para>Abbildung 1: XSchule-Journey aus Sicht von jungen Menschen</para>
	<para>Die Bildungsjourney, die u.a. in der Spezifikation von XBildung dargestellt wird, wird von
		der Schuljourney nicht abgelöst, sondern stattdessen für die Lebenslage "Schule"
		feinspezifiziert.</para>

	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Schuljourney.svg" format="SVG"
				width="100%"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>

	<section>
		<info>
			<title>Die Muster-Schuljourney anhand einer Persona</title>
		</info>
		<para> Die abgebildete Schuljourney kann anhand der Persona des Schüler René nachvollzogen werden
			und stellt einen exemplarischen Weg durch das Schulwesen dar. </para>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>vor der Einschulung</term>
				<listitem>
					<para>René soll bald eingeschult werden. Seine Eltern haben einen Termin für die schulärztliche
						Unterscuhung bekommen. Darüber hinaus haben sie Informationen zur
						Grundschule in ihrem Wohnbezirk. Während der Schuleingangsuntersuchung wird
						es festgestellt, dass Renés Deutschkenntnisse gefördert werden müssen, damit
						er gleichberechtigt mit anderen Kindern am Unterricht teilnehmen
						kann.</para>
					<para>Nach einem ersten Informationsgespräch wird René in die Schule aufgenommen. Dabei werden
						von der Schule die notwendigen Informationen über ihn und seine Eltern
						erfasst. </para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Primarstufe</term>
				<listitem>
					<para>Mit der Einschulung werden die Anmeldedaten, die Renés Eltern angegeben haben, in die
						Schulakte überführt. Damit ist René offiziell Schüler.</para>
					<para>Während Renés Besuch der Primarstufe müssen René und seine Eltern berufsbedingt und
						kurzfristig in eine andere Stadt ziehen. Der Wechsel erfolgt unterjährig in
						der 3. Klasse. Die abgebende Schule übermittelt neben den notwendigen Daten
						eine Notenübersicht als aktuellen Zwischenstand.</para>
					<para>In der 3. Klasse wird bei René Dyskalkulie diagnostiziert. Der
						Förderbedarf wird festgestellt und entsprechende Fördermaßnahmen werden
						erarbeitet.</para>
					<para>Ab der dritten Klasse erhält René Schulnoten. Mit Ausstellung des Zeugnisses für die
						sechste Klasse erhält er zudem eine Laufbahnempfehlung für das
						Gymnasium.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Sekundarstufe I</term>
				<listitem>
					<para>Renés Eltern melden ihn zunächst auf einer Realschule an. Trotz der
						Laufbahnempfehlung bezweifeln sie, dass er sich aufgrund seiner zuvor
						diagnostizierten Dyskalkulie im Gymnasium wohlfühlen würde. </para>
					<para>René fühlt sich schnell auf der Realschule nicht ausreichend gefordert.
						Zur 8. Klasse entscheidenseine Eltern daher mit ihm, dass er auf ein
						Gymnasium wechseln wird. Einige Zeit später hören Renés Eltern von einer
						neuen Privatschule in der Nähe ihres Wohnortes. Dort soll individuell auf
						die Interessen der jungen Menschen eingegangen werden. Daher entscheiden sie
						sich gemeinsam mit René für einen erneuten Schulwechsel, da er auch an der
						Privatschule das Abitur machen könnte.</para>
					<para>Aufgrund von Dyskalkulie und des kürzlichen Wechsels zum Gymnasium wird bei der
						Schulaufnahme aber empfohlen, die aktuelle Klassenstufe zu
						wiederholen.</para>
					<para>Im Verlauf der Sekundarstufe I erhält René bis hier also verschiedene Zeugnisse: Realschulzeugnis, Gymnasialzeugnis und das Zeugnis von der Privatschule.</para>
					<para>Ein wichtiger Entscheidungspunkt in der Sekundarstufe I ist die Wahl der zweiten
						Fremdsprache und der Wahlpflichtfächer. René entscheidet sich für Spanisch.
						Als Wahpflicht möchte er Informatik und Latein belegen.</para>
					<para>Der Wechsel zur Sekundarstufe II steht an. Renés Noten sind recht gut, aber nicht
						perfekt. Er überlegt daher, ob er das Abitur machen oder mit einer
						Ausbildung beginnen sollte.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Sekundarstufe II</term>
				<listitem>
					<para>Nach Gesprächen mit seinen Eltern und gründlicher Überlegung entscheidet sich René für
						den Weg zur Sekundarstufe II.</para>
					<para>Er wählt seine Leistungs- und Grundkurse. René entscheidet sich für Deutsch und Chemie
						als Leistungskurse.</para>
					<para>Allerdings zeigt sich in der Sekundarstufe II, dass die Privatschule für René nicht so
						gut passt. Er entscheidet sich mit seinen Eltern für die Rückkehr zum
						"alten" öffentlichen Gymnasium. Die Wahl seiner Kurse kann dabei zum Glück
						übernommen werden.</para>
					<para>Die Zeugnisse der Sekundarstufe II finden Einfluss auf die Gesamtwertung des Abiturs. Sie unterscheiden sich strukturell auch von den Zeugnissen der Sekundarstufe I.</para>
					<para>Während der Sekundarstufe II stellt René fest, dass er sich vor allem eine Arbeit als
						pharmazeutische Fachkraft vorstellen kann. Er findet eine entsprechende
						Ausbildung und schwankt kurz, die Sekundarstufe II abzubrechen. Schließlich
						entscheidet er sich jedoch, zunächst den Abschluss zu machen.</para>
					<para>René besteht seine Abiturprüfungen und erhält damit das Abiturzeugnis. Damit stehen ihm
						die Wege zur Hochschule, zu einer Ausbildung oder direkt in das Berufsleben
						offen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>
</chapter>
