<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.dieSchuljourney">

	<info>
		<title>XSchule-Journey</title>
	</info>

	<para>Die Schuljourney beschreibt die Reise von jungen Menschen entlang der Lebenslage Schule. Die
		folgende Abbildung stellt die Schuljourney nach dem heutigen Wissensstand dar. Diese ist in
		Primarstufe, Sekundarstufe I und Sekundarstufe II untergliedert. Jeder Änderung in der
		Lebenslage des jungen Menschen in der Schule ist eine Station untergeordnet. </para>
	<para>Die Journey ermöglicht einen umfassenden Überblick über die Aktivitäten im
		Schulverwaltungswesen und ermöglicht die Identifikation von Standardisierungspotentialen.
		Jede Station, an der eine standardisierte Datenübermittlung möglich ist, wird mit einem
		speziellen Symbol <inlinemediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="../abbildungen/datenuebermittlung.png"/>
			</imageobject>
		</inlinemediaobject> gekennzeichnet.</para>
	<para>Die Schuljourney umfasst die Stationen von der Vorbereitung der Schulaufnahme bis zum
		Abschluss der Schule und dem Übergang in weitere Ausbildungsphase. Die Bereiche der Journey
		müssen nicht immer notwendigerweise in der hier angegebenen Reihenfolge stattfinden. So kann
		die Station (1) "Vorbereitung der Schulaufnahme" für eine neue bzw. zukünftige Schule
		bereits erfolgen, auch während sich der junge Mensch aktuell in der Station "Schulwechsel zu
		Sek I" (7) oder "Schulwechsel zur Berufsbildung" (14b) befindet. Zudem müssen nicht alle
		Stationen zwingend durchlaufen werden, wie beispielsweise die Station "Wiederholung einer
		Klassenstufe" (10). Grundsätzlich lassen sich die Stationen jedoch in der hier dargestellten
		Reihenfolge verorten.</para>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/XSchule-Journey.svg" format="SVG"
				width="100%"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>

	<section>
		<info>
			<title>Die Muster-Schuljourney anhand einer Persona</title>
		</info>
		<para> Die abgebildete Schuljourney kann anhand der Persona des Schülers René nachvollzogen werden
			und stellt einen exemplarischen Weg durch das Schulwesen dar. René wurde am 01.01.2004
			in Überlingen, Baden-Württemberg geboren. Er hat eine ältere Schwester Hanna. Ihre
			Mutter Louise arbeitet bei der Bundeswehr. Ihr Papa heißt Peter und arbeitet in der
			Autoindustrie. Da Louises Muttersprache Französisch ist, wird im Haushalt vorwiegend
			Französisch gesprochen. </para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Vorbereitung der Schulaufnahme</emphasis></para>
				<para>Im Jahr 2010 wird René sechs. Er soll bald seinen Kindergarten "Blümchen" verlassen und
					eingeschult werden. Hier beginnt Renés Reise durch die XSchule-Journey. Seine
					Eltern haben einen Termin für die Schuleingangsuntersuchung bekommen. Darüber
					hinaus haben sie Informationen zur Grundschule in ihrem Wohnbezirk.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Anmeldung zur Schulaufnahme</emphasis></para>
				<para>Bei der Anmeldung zur Schulaufnahme werden von der Schule die notwendigen Informationen
					über René und seine Eltern erfasst. </para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Vorschulischer Sprachförderkurs</emphasis></para>
				<para>Während der Schuleingangsuntersuchung wird es festgestellt, dass Renés Deutschkenntnisse
					gefördert werden müssen, damit er gleichberechtigt mit anderen Kindern am
					Unterricht teilnehmen kann. René besucht einen vorschulischen Sprachförderkurs,
					um seine Deutschkenntnisse auf das für den Unterricht erforderliche Niveau zu
					bringen.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Aufnahme in eine Primarschule</emphasis></para>
				<para>René wird am 01.09.2010 in die Muster-Grundschule in Überlingen eingeschult. Mit der
					Einschulung werden die Anmeldedaten, die Renés Eltern angegeben haben, in die
					Schulakte überführt. Damit ist René offiziell Schüler.</para>
				<para>Als sich die Elektromobilität auch in der Autoindustrie durchzusetzen beginnt,
					beschließt Peter, seinen Arbeitsplatz in ein anderes Bundesland zu verlegen. So
					beginnt die Familie mit den Vorbereitungen für einen Umzug nach
					Brandenburg.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Primarschulwechsel unterjährig</emphasis></para>
				<para>Der Umzug ist für November 2011 geplant. Das bedeutet, dass René in der
					zweiten Klasse nach dem Anfang des Schuljahres die Schule wechseln muss. Beim
					Wechsel schickt die bisher besuchte Muster-Grundschule seine Daten an die
					aufnehmende Grundschule im Musterweg nach Brandenburg.</para>
				<para>In der 3. Klasse wird bei René Dyskalkulie diagnostiziert. Der Förderbedarf wird
					festgestellt und entsprechende Fördermaßnahmen werden erarbeitet.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Primarschulzeugnis</emphasis></para>
				<para>Am 15.06.2017 beendet René die Grundschule. Mit Ausstellung des Zeugnisses für die sechste
					Klasse erhält er zudem eine Laufbahnempfehlung für das Gymnasium.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Schulwechsel zu Sek I</emphasis></para>
				<para>Renés Eltern melden ihn zunächst auf einer Realschule an, weil sie trotz der
					Laufbahnempfehlung bezweifeln, dass René sich aufgrund seiner zuvor
					diagnostizierten Dyskalkulie im Gymnasium wohlfühlen würde. </para>
				<para>Am 01.09.2017 wird René in der Musterrealschule in die 7. Klasse
					aufgenommen.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Wechsel zu anderer Schulform</emphasis></para>
				<para>René fühlt sich schnell auf der Realschule nicht ausreichend gefordert. Zur 8.
					Klasse entscheiden seine Eltern daher mit ihm, dass er auf ein Gymnasium wechseln wird. Einige
					Zeit später hören Renés Eltern von einer neuen Privatschule in der Nähe ihres
					Wohnortes. Dort soll individuell auf die Interessen der Schüler:innen
					eingegangen werden. Daher entscheiden sie sich gemeinsam mit René für einen
					erneuten Schulwechsel, da er auch an der Privatschule das Abitur machen
					könnte.</para>
				<para>Am 01.09.2018 wird René in die 8. Klasse der Musterprivatschule
					aufgenommen.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Wahl der Fächer und Kurse</emphasis></para>
				<para>René muss Fächer und Kurse auswählen. Er entscheidet sich für Spanisch als 2. Fremdsprache
					und Informatik und Latein als Wahlpflichtfächer. </para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Wiederholung einer Klassenstufe</emphasis></para>
				<para>Aufgrund von Dyskalkulie und nach Empfehlung von den Pädagogen entscheidet sich René die
					8. Klassenstufe zu wiederholen.</para>
			</listitem><listitem>
				<para><emphasis role="bold">Halbjahreszeugnis</emphasis></para>
				<para>Im Dezember 2018 bekommt René das Halbjahreszeugnis in der 8. Klasse. Dieses Zeugnis gibt
					einen Überblick über die Leistungen im ersten Schulhalbjahr.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Schulbescheinigung</emphasis></para>
				<para>Im Februar 2020 benötigt Renés Schwester Hanna eine Schulbescheinigung von ihm, um sie in
					der Behörde für einen Bafögantrag vorzulegen.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Schulzeugnis Sek I</emphasis></para>
				<para>Im Frühling 2021 mit dem Abschluss der 10. Klasse bekommt René das Schulzeugnis für den Abschluss der Sekundarstufe I.</para>
				<para>Renés Noten sind recht gut, aber nicht perfekt. Er überlegt daher, ob er das Abitur machen oder mit einer Ausbildung beginnen sollte.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Schulwechsel zu Sek II</emphasis></para>
				<para>Im Herbst 2021 wechselt René zur Sekundarstufe II und geht in die 11.
					Klasse.</para>
				<para>Er könnte sich auch für eine berufliche Ausbildung entscheiden und an die berufsbildende
					Schule wechseln (14b) oder anfangen zu arbeiten (14c).</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Wahl der Fächer und Kurse</emphasis></para>
				<para>Nach Gesprächen mit seinen Eltern und gründlicher Überlegung entscheidet sich René für den
					Weg zur Sekundarstufe II. In der 11. Klasse wählt René Deutsch und
					Erziehungswissenschaft als Leistungskurse.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Wechsel zu anderer Trägerschaft</emphasis></para>
				<para>Im Sommer 2022 zeigt sich in der Sekundarstufe II, dass die Privatschule für René nicht so
					gut passt. Er entscheidet sich mit den Eltern für die Rückkehr zum "alten"
					öffentlichen Gymnasium. Die Wahl seiner Kurse kann dabei zum Glück übernommen
					werden.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Schulzeugnis Sek II</emphasis></para>
				<para>René bekommt während der Sekundarstufe II Zeugnisse. Diese unterscheiden sich strukturell
					von denen der Sekundarstufe I und finden Einfluss auf die Gesamtwertung des
					Abiturs.</para>
				<para>Während der Sekundarstufe II stellt René fest, dass er sich vor allem eine
					Arbeit als pharmazeutische Fachkraft vorstellen kann. Er findet eine
					entsprechende Ausbildung und schwankt kurz, die Sekundarstufe II abzubrechen.
					Schließlich entscheidet er sich jedoch, zunächst den Abschluss zu machen.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Abiturprüfung</emphasis></para>
				<para>Die Sekundarstufe II umfasst die Einführungsphase und die Qualifikationsphase
					und schließt mit der Abiturprüfung ab.</para>
				<para>Im Herbst 2022 könnte sich René für berufliche Ausbildung entscheiden und an die
					berufsbildende Schule wechseln (18b).</para>
				<para>Wenn René die Schule in der Sekundarstufe II verlassen hätte, wäre es möglich gewesen, das
					Abitur durch den Abschluss einer Abendschule oder eines Studienkollegs
					nachzuholen (18c).</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para><emphasis role="bold">Abiturzeugnis</emphasis></para>
				<para>René besteht seine Abiturprüfungen und erhält damit das Abiturzeugnis. Das Abiturzeugnis
					enthält die in den Kursen der Qualifikationsphase und in den Abiturprüfungen
					erzielten Noten. Es beinhaltet auch eine Gesamtnote, die auf der Grundlage aller
					Noten berechnet wird. Mit dem Abiturzeugnis erhält René die Bescheinigung der
					Allgemeinen Hochschulreife.</para>
				<para>Damit stehen ihm die Wege zur Hochschule (20a), zu einer Ausbildung (20b) oder direkt in
					das Berufsleben (20c) offen.</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		
	</section>
</chapter>
