<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung">

	<info>
		<title>Einleitung</title>
	</info>


	<section>
		<title>Vorwort</title>
		<para>Ende 2025 kommt der deutschlandweit einheitliche Datenstandard XSchule im Schulwesen
			zum Einsatz. Als anerkannter Interoperabilitätsstand wird er 2022 auf die
			Standardisierungsagenda des IT-Planungsrates gehoben, 2023 pilotiert, 2024 in die Fläche
			gebracht und mit Übergangszeitraum vom IT-Planungsrat für die Geltungsbereiche
			„digitales Schulzeugnis“ und „Datensatz für Schulwechsel“ zur Nutzung verpflichtend
			eingeführt.</para>
		<para>Die Hersteller von Schulverwaltungssystemen haben für ausgewiesene OZG-Anwendungsfälle
			ihre Schnittstellen auf den definierten und erprobten Interoperabilitätsstandard XSchule
			angepasst. Dadurch können zahlreiche Leistungen des OZG-Katalogs in der Lebenslage
			Schule im sog. „Once Only-Reifegrad“ digital abgebildet werden. Schulzeugnisse werden
			als digitale Bildungsnachweis zusätzlich zum analogen Original in digitaler, signierter
			und maschinenverarbeitbarer Form dem Schüler ausgehändigt und oder in ein
			Bildungsrepository eingestellt. Diese Zeugnisse zeichnen sich durch eine Kongruenz
			zwischen der Präsentationsebene (PDF bzw. PDF/A) und den zugehörigen Metadaten aus.
			Bewerbungen sind durch wegfallende Beglaubigungen, kostenlose Kopien von Dateien und
			ausfallende Rücksendungen von Originalurkunden medienbruchfrei und kostengünstig
			möglich. Im möglichen Fall eines später bekanntwerdenden Betrugs oder bei nachträglicher
			Aberkennung von akademischen Titeln können diese Bildungszertifikate für alle
			Konsumenten (Hochschulen, Unternehmen, Behörden) nachvollziehbar widerrufen
			werden.</para>
		<para>Schulakten liegen in digitaler Form vor und berücksichtigen das Konzept des
			lebenslangen Lernens. Der durch Schulanmeldung, Schulwechsel oder Übergänge in andere
			Lebenslagen notwendige Datenerhebungsaufwand wird für die Beteiligten im Datenaustausch
			möglichst geringgehalten: Das impliziert einen geringeren Aufwand für Schüler, ihre
			Sorgeberechtigten, Schulen und Schulbehörden, da die – im gemeinsamen Standard XSchule –
			abgestimmten Datenumfänge in vorgegebener Qualität importiert, validiert und verarbeitet
			werden können.</para>
		<para>Die Interoperabilität zu einer dann bestehenden modernisierten und vernetzten
			Basisregisterlandschaft (Melderegister, Personenstandsregister,
			Identifikationsnummernregister, BAföG-Register, Datenschutzcockpit, Komponenten für den
			Nachweisabruf sowie ggf. zentrale Sorgerechtsregister) wird während der Schaffung des
			gemeinsamen Kerns berücksichtigt und fortlaufend fortgeschrieben.</para>
		<para>Das Fachmodul XSchule gliedert sich gemeinsam mit weiteren bildungsbezogenen
			Fachmodulen wie z.B. „XHochschule“ in ein übergeordnetes Basismodul „XBildung“
			ein.</para>
	</section>


	<section>
		<title>Hintergrund zu XSchule</title>
		<para>XSchule ist ein vom IT-Planungsrat auf die Standardisierungsagenda gehobenes, die
			Lebenslage Schule betreffendes Standardisierungsvorhaben des Landes Sachsen-Anhalt und
			des Bundesministeriums für Bildung und Forschung.</para>
		<para>Als XSchule wird ein XML-basierter Standard für den Datenaustausch bezeichnet, der das
			Schulwesen in den Blick nimmt. Das Ziel des Vorhabens ist es, dass alle Akteur:innen im
			Schulwesen (z.B. Schulen, Schulbehörden, Landesministerien) elektronische Daten
			bundesländerübergreifend standardisiert untereinander austauschen. Dadurch sollen sowohl
			die genannten Akteur:innen sowie auch Bildungsteilnehmer:innnen (z.B. Schüler:innen und
			ihre Erziehungsberechtigte) entlastet werden – etwa in dem Bildungsnachweise digital
			eingereicht, maschinell verarbeitet und überprüft werden können. Durch die digitale
			Abbildung von Bildungsnachweisen (z.B. allgemeine Hochschulreife) können auch
			Akteur:innen in weiteren Lebenslagen von XSchule profitieren, in denen sie entlastet und
			die bestehenden Prozesse verschnellert werden.</para>
		<para>Konkret bildet XSchule als XÖV-konformer Datenaustauschstandard auf semantischer Ebene
			die, für die gewählten Anwendungsfälle (vgl. Kapitel I.3) relevanten, Datenfelder ab.
			Für ein digitales Schulzeugnis werden hierfür u.a. Codelisten für Fächer, Codelisten für
			die Leistungsbewertung oder Datenfelder für die Beschreibung des Lernenden definiert
			oder nachgenutzt.</para>
		<para>XSchule stellt neben <link xlink:href="https://www.xhochschule.de/web/"
				>XHochschule</link> ein weiteres Fachmodul von <link
				xlink:href="https://www.xbildung.de/web/">XBildung</link> dar. Dieses übergreifende
			Basismodul regelt diejenigen Aspekte, die für mindestens zwei seiner Fachmodule von
			Relevanz sind. Aufgrund dessen kann in einigen Fälle des XSchule-Datenaustauschstandards
			auf XBildung referenziert werden und die Notwendigkeit eines XSchule-spezifischen
			Datenfeldes entfällt. Somit kann auf übergreifender Ebene – dem Bildungswesen –
			Interoperabilität gewährleistet werden.</para>
		<para>Die Grundlage dieses Vorhabens bildet das Onlinezugangsgesetz (OZG) , das im August
			2017 in Kraft getreten ist. Das OZG verpflichtet alle deutschen Behörden und damit auch
			Schulen ihre Verwaltungsdienstleistungen bis zum Ende des Jahres 2022 digital
			anzubieten.</para>
		<para>Als Vorhaben der Federführung im OZG-Themenfeld Bildung das Land Sachsen-Anhalt und das
			Bundesministerium für Bildung und Forschung wurde der Standardisierungsbedarf
			beschrieben und mit den einzelnen Bundesländern in virtuellen Workshops abgestimmt. Die
				<link
				xlink:href="https://xschule.digital/def/req/1.0/Bedarfsbeschreibung_XSchule.pdf"
				>Bedarfsbeschreibung</link> wurde zur 36. Sitzung des IT-Planungsrates am 29.
			Oktober 2021 eingereicht und beschreibt den Bedarf eines XÖV-konformen Datenaustausch im
			deutschen Schulwesen. XSchule wurde in Folge der 36. Sitzung des IT-Planungsrates als
			Standardisierungsbedarf aufgenommen (vgl. <link
				xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2021-42"
				>Beschluss</link> 2021/42).</para>
	</section>

	<section>
		<info>
			<title>"Die Schuljourney"</title>
		</info>
		<para>Die Schuljourney beschreibt die Reise von Schüler:innen entlang der Lebenslage Schule
			durch das Schulverwaltungswesen. Die Journey ermöglicht einen umfassenden Überblick über
			die Aktivitäten im Schulverwaltungswesen und ermöglicht die Identifikation von
			Standardisierungspotentialen.</para>
		<para>Die folgende Abbildung stellt die Schuljourney nach dem heutigen Wissenstand dar.
			Diese ist grob in fünf Bereiche untergliedert, die Phasen der Anmeldung und des
			Schulbesuchs eines Schülers oder einer Schülerin entsprechen. Diese Phasen werden beim
			Besuch einer einzelnen Schule durchlaufen. Jeder Phase sind verschiedene Stationen
			untergeordnet. Für den Besuch einer anderen Schule – z.B. nach dem Abschluss der
			Grundschule und dem anschließenden Besuch einer weiterführenden Schule – wird die
			Journey erneut durchlaufen.</para>
		<para>Folgende 5 Bereiche umfasst die Schuljourney:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>In Bereich A befinden sich die Stationen vor dem Besuch einer Schule. Dies
					sind Information und Beratung von Schüler:innen bzw. deren Erziehungsberechtigen
					(A1) beispielsweise zu Schulsystem, zur Schullaufbahn, zur Aufnahme in eine
					Schule und zur Berufsorientierung statt. Bei A2 finden vorbereitende Maßnahmen
					zur Schulaufnahme wie die Einschulungsuntersuchung für die Grundschule oder die
					Feststellung eines sonderpädagogischen Förderbedarfs statt. Außerdem kann eine
					Anerkennung schulischer Bildung (A3) bei ausländischen Zeugnissen oder
					anderweitig erbrachten Leistungen stattfinden.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Im Bereich B findet die Aufnahme in eine Schule statt (B1). Die Schulform kann
					dabei von Grundschule über weiterführende und berufsbildende Schulen bis hin zu
					Förderschulen oder Schulen im Ausland reichen.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Während des Schulbesuchs in Bereich C findet die Wahl der Fächer und Kurse
					(C1) für die unterschiedlichen Bildungsprofile der Schüler:innen und Schulen
					statt. Außerdem werden während des Schulbesuchs bei C2 verschiedene Arten von
					Zeugnissen ausgestellt.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Begleitend zur Schule (Bereich D) können bei D1 Betreuungen wie die
					Hortbetreuung stattfinden. Außerdem können finanzielle und inhaltliche
					Förderungen wie das BAföG oder Nachhilfeunterricht angeboten werden (D2). D3
					bildet die Schüler:innenbeförderung ab.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Zum Abschluss der Schule in Bereich E kann die Schule entweder gewechselt
					werden (E1) – beispielsweise aufgrund eines Wechsels des Schulbezirks oder der
					Schulform – oder der Schulbesuch mit oder ohne Schulabschluss beendet werden
					(E2).</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Die Bereiche der Journey müssen nicht immer notwendigerweise in der hier angegebenen
			Reihenfolge stattfinden. So kann die Station A1 Information und Beratung für eine neue
			bzw. zukünftige Schule bereits erfolgen, auch während sich der Schüler:innen aktuell in
			dem Bereich C „Schule besuchen“ befindet. Zudem müssen nicht alle Bereiche oder
			Stationen zwingend durchlaufen werden, wie beispielsweise die Stationen in dem Bereich D
			„Begleitend zur Schule“ (D1 Betreuungsangebote, D2 Förderangebote, etc.). Grundsätzlich
			lassen sich die Stationen jedoch in den hier dargestellten Phasen verorten.</para>
		<para>Eine detaillierte Übersicht der Stationen, ihre Beschreibungen und zugeordneten
			LeiKa-Leistung befindet sich im Anhang IV.1.</para>
		<para>Abbildung 1: Schuljourney aus Sicht von Schüler:innen</para>
		<para>Die in Bildungsjourney, die u.a. in der Spezifikation von XBildung dargestellt wird,
			wird von der Schuljourney nicht abgelöst, sondern stattdessen für die Lebenslage Schule
			feinspezifiziert.</para>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Einleitung_Abb_1.jpg" format="JPG"
					scale="80"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</section>

	<section>
		<info>
			<title>Kernanwendungsfälle</title>
		</info>
		<para>Auf Basis der Schuljourney und der Priorisierung der darin verorteten LeiKa-Leistungen
			(z.B. Priorität der Leistungen aufgrund von Relevanz für Übertritt in weitere
			Lebenslagen, Häufigkeit der Anwendungsfälle, etc.) wurden sog. Kernanwendungsfälle
			identifiziert. Diese sollen priorisiert in dem XSchule-Datenaustauschmodell abgebildet
			werden. Sukzessive sollen dann mehr und mehr Anwendungsfälle in XSchule enthalten
			sein.</para>
		<para>Die Kernanwendungsfälle sind der Schulwechsel in der Primarstufe sowie das Ausstellen
			des Zeugnisses der allgemeinen Hochschulreife (Abiturzeugnis).</para>

		<section>
			<info>
				<title>Schulwechsel in der Primarstufe</title>
			</info>
			<para>Während des Besuchs der Primarstufe ist initial kein Wechsel der Schule
				vorgesehen.</para>
			<para>Falls aus verschiedenen Gründen (z.B. Umzug) ein (bundesländerübergreifender)
				Schulwechsel erforderlich ist, stellt sich der vorliegende Ist-Stand wie folgt dar:
				Zunächst müssen die Erziehungsberechtigten des Kindes dieses an der neuen Schule
				anmelden (ggf. unter Berücksichtigung der Schulsprengel) und hier alle notwendigen
				Unterlagen analog vorlegen. Sofern sich die Erziehungsberechtigten wie gesetzlich
				vorgesehen innerhalb von 2 Woche nach Umzug bei der zuständigen Meldebehörde
				ummelden, wird auch die neue/aufnehmende Schule mithilfe eines regelmäßigen Abzug
				von XMeld über das schulpflichtige Kind informiert und könnte dann ebenfalls auf die
				Erziehungsberechtigten zukommen (mit der Bitte um Schulanmeldung). Um das Kind an
				die Schule aufnehmen zu können, fordert die neue/aufnehmende Schule in der Regel die
				Schüler:innenakte bei der alten/abgebenden Schule an, welche diese dann in der Regel
				postalisch versendet. Hierbei gehen einige Informationen verloren, die aus
				datenschutzrechtlichen Gründen nicht übergeben werden (z.B. sensible Daten wie
				medizinische Informationen, Konfession, etc.). Falls diese erforderlich sind, müssen
				die Erziehungsberechtigen diese Informationen erneut bereitstellen. Nur wenn die
				Erziehungsberechtigen explizit zustimmen, kann die gesamte Schüler:innenakte
				inklusive aller sensiblen Daten an die neue/aufnehmende Schule übermittelt
				werden.</para>
			<para>Skizzierter Ist-Stand des bundesländerübergreifenden Schulwechsels (abgestimmt im
				Arbeitskreis Berlin-Hessen-XSchule)</para>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Einleitung_Abb_2.png"
						format="PNG" scale="42"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</section>

		<section>
			<info>
				<title>Ausstellen des Zeugnisses der allgemeinen Hochschulreife
					(Abiturzeugnis)</title>
			</info>
			<para>Den Schüler:innen wird nach erfolgreichem Abschluss der Sekundarstufe II das
				Zeugnis der allgemeinen Hochschulreife ausgestellt. Dieses Zeugnis ermöglicht ihnen
				dann den Übertritt in weitere Lebenslagen, wie beispielsweise in die Lebenslage
				Studium durch die Bewerbung an Universitäten und Hochschulen oder den Übergang in
				den Beruf durch die Bewerbung bei potenziellen Arbeitgebern. Für die Ausstellung des
				Zeugnisses der allgemeinen Hochschulreife ist – wie für alle Schulzeugnisse – kein
				Antrag notwendig. Die primären Akteur:innen für diesen Anwendungsfall sind die
				Schulen als ausstellende Instanz sowie die Schüler:innen als Empfänger. Unten
				abgebildet ist ein Muster des Zeugnisses, das mithilfe von XSchule maschinell lesbar
				abgebildet werden soll.</para>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Einleitung_Abb_3.svg"
						format="SVG" scale="80"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</section>
	</section>

	<section>
		<info>
			<title>Spezifikation XSchule</title>
		</info>
		<section>
			<title>Aufbau der Spezifikation </title>

			<para>Das vorliegende Dokument ist in drei Teile gegliedert. XSchule besteht im
				Wesentlichen aus Prozess- und Nachweisdefinitionen. Das einleitende Kapitel zeigt
				außerdem den Hintergrund XSchule auf und stellt die Schuljourney dar. Darüber hinaus
				werden die Anwendungsfälle Schulwechsel in der Primarstufe sowie Ausstellen des
				Abiturzeugnisses beschrieben. Das darauffolgende Kapitel ist das inhaltliche Kapitel
				zu den fachlichen Modellierungen mit Metadaten-Strukturen für die initial
				abgebildeten (Kern-)Anwendungsfälle. Zuletzt werden in dem Glossar alle verwendeten
				Fachtermini erläutert und im Anhang u.a. konkrete Werte aus der KMK-Schulstatistik
				oder eigens geschaffene Wertelisten zur Verfügung gestellt. </para>
		</section>

		<section>

			<title>Vorgehen zur Erarbeitung</title>
			<para> Das Vorgehen bei der Erarbeitung des Datenaustauschformates XSchule ist transparent und
				partizipativ. Bereits zu Beginn der Vorarbeiten von XSchule wurden alle
				Bildungsministerien der Länder über gemeinsame virtuelle (Bundesländer-)Workshops
				einbezogen und weitere, relevanten Stakeholder aktiv informiert (z.B. mithilfe eines
				monatlich erscheinenden Newsletters, Durchführung von übergreifenden
				Veranstaltungen, etc.). Diese Vorarbeiten wurden in einer <link
					xlink:href="https://xschule.digital/def/strat/xschule/0.6/Vorstudie_XSchule_XBildung.pdf"
					>Standardisierungsstrategie (Vorstudie)</link> zusammengeführt und die Strategie
				in einer offenen Kommentierungsphase entsprechend abgestimmt. Auf die Vorstudie
				aufbauend wurde mit der Dokumentation des <link
					xlink:href="https://xschule.digital/def/req/1.0/Bedarfsbeschreibung_XSchule.pdf"
					>Standardisierungsbedarfes (Bedarfsbeschreibung)</link> und die hier angestellte
				erste Bearbeitung des Bedarfs durch Aufnahme entsprechender Umsetzungsarbeiten
				begonnen. Für das Jahr 2022 sind daran anknüpfend themenspezifische
				Standardisierungsmeetings geplant, in denen die ersten Anwendungsfälle und
				Anforderungen an den Datenaustausch im Schulwesen analysiert und der Fokus von
				XSchule geschärft wird. Das methodische Vorgehen der Datenmodellierung ist an zwei
				bewährten Methodiken angelehnt: </para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>deutsches XÖV-Vorgehen und</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>europäische Methodik der Entwicklung von Core Vocabularies.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para> Beiden Methoden gemeinsam ist die modellgetriebene Spezifikationsentwicklung,
				transparente Erarbeitung durch Veröffentlichung von Änderungsanmerkungen, der Aspekt
				der starken Nachnutzung von bereits Bewährten und die Verwendung von
				nicht-proprietären zukunftssicheren und freien Technologien wie etwa des W3C
				Technology Stacks (XML, XSD; Schematron). Die Spezifikation XSchule als Fachmodul
				des Basismoduls XBildung versucht die Komplexität im Bildungswesen, soweit wie dies
				möglich ist, abzubilden. Zugunsten von Interoperabilität zwischen den Fachverfahren
				im Schulwesen können nicht alle Länderspezifika Berücksichtigung finden. Dazu ist
				der Einsatz von abgestimmten harmonisierten Interoperabilitätsartefakten wie
				gemeinsame Datenmodelle, Wertelisten und Datentypen notwendig. Es gilt vor dem
				Hintergrund des Bildungsföderalismus in Deutschland und unter Wahrung der Autonomie
				der Bundesländer im Schulwesen der Grundsatz "So viel Vielfalt wie möglich bei so
				viel Einheit wie nötig". </para>

		</section>
		<section>
			<title>Bestandteile des Standards</title>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">Spezifikationsdokument</emphasis></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">XML Schema-Definitionen</emphasis></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">Codelisten</emphasis></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">Beispielnachweise</emphasis></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">Schematron-Regeln</emphasis></para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
	</section>

</preface>
