<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>


	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xml:id="spezifikation.einleitung.hintergrundZuXSchule" xml:lang="de" version="5"
		xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" > 
		<info> 
			<title>Hintergrund zu &fachmodul;</title>
		</info>
		
		<para>&fachmodul; ist ein vom IT-Planungsrat auf die Standardisierungsagenda gehobenes, die
		Lebenslage Schule betreffendes, Standardisierungsvorhaben des Landes Sachsen-Anhalt und des
		Bundesministeriums für Bildung und Forschung.</para>
		<para>Als XSchule wird ein XML-basierter Standard für den Datenaustausch bezeichnet, der das
		Schulwesen in den Blick nimmt. Das Ziel des Vorhabens ist es, dass alle Akteur:innen im
		Schulwesen (z.B. Schulen, Schulbehörden, Landesministerien) elektronische Daten
		bundesländerübergreifend standardisiert untereinander austauschen. Dadurch sollen sowohl die
		genannten Akteur:innen sowie auch Bildungsteilnehmer:innnen (z.B. Schüler:innen und ihre
		Erziehungsberechtigten) entlastet werden – etwa in dem Bildungsnachweise digital
		eingereicht, maschinell verarbeitet und überprüft werden können. Durch die digitale
		Abbildung von Bildungsnachweisen (z.B. allgemeine Hochschulreife) können auch Akteur:innen
		in weiteren Lebenslagen von XSchule profitieren, in denen sie entlastet und die bestehenden
		Prozesse verschnellert werden.</para>
		<para>Konkret bildet XSchule als XÖV-konformer Datenaustauschstandard auf semantischer Ebene die
		Datenfelder ab, die für die gewählten Anwendungsfälle (vgl. Kapitel I.3) relevant sind. Für
		ein digitales Schulzeugnis werden hierfür u.a. Codelisten für Fächer, Codelisten für die
		Leistungsbewertung oder Datenfelder für die Beschreibung des Lernenden definiert oder
		nachgenutzt.</para>
		<para>XSchule stellt neben <link xlink:href="https://www.xhochschule.de/web/"
			>XHochschule</link> ein weiteres Fachmodul von <link
				xlink:href="https://www.xbildung.de/web/">XBildung</link> dar. Dieses übergreifende
			Basismodul regelt diejenigen Aspekte, die für mindestens zwei seiner Fachmodule von
			Relevanz sind. Aufgrund dessen kann in einigen Fälle des XSchule-Datenaustauschstandards
			auf XBildung referenziert werden und die Notwendigkeit eines XSchule-spezifischen
			Datenfeldes entfällt. Somit kann auf übergreifender Ebene – dem Bildungswesen –
			Interoperabilität gewährleistet werden.</para>
		<para>Die Grundlage dieses Vorhabens bildet das Onlinezugangsgesetz (OZG), das im August 2017 in
		Kraft getreten ist. Das OZG verpflichtet alle deutschen Behörden und damit auch Schulen ihre
		Verwaltungsdienstleistungen bis zum Ende des Jahres 2022 digital anzubieten.</para>
		<para>Als Vorhaben der Federführung im OZG-Themenfeld Bildung des Landes Sachsen-Anhalt und des
		Bundesministeriums für Bildung und Forschung wurde der Standardisierungsbedarf beschrieben
		und mit den einzelnen Bundesländern in virtuellen Workshops abgestimmt. Die
		Bedarfsbeschreibung wurde zur 36. Sitzung des IT-Planungsrates am 29. Oktober 2021
		eingereicht und beschreibt den Bedarf eines XÖV-konformen Datenaustauschs im deutschen
		Schulwesen. XSchule wurde in Folge der 36. Sitzung des IT-Planungsrates als
		Standardisierungsbedarf aufgenommen (vgl. <link
			xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2021-42">Beschluss</link>
		2021/42).</para>
	</chapter>


