<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>


	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xml:id="spezifikation.einleitung.hintergrundZuXSchule" xml:lang="de" version="5"
		xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" > 
		<info> 
			<title>Hintergrund zu &fachmodul;</title>
		</info>
		
		<para>Der &fachmodul;-Standard wird als ein XML-basierter Standard für die Erstellung von elektronischen Bildungsnachweisen sowie den Datenaustausch im Kontext der Lebenslage Schule entwickelt. Das Ziel des Vorhabens ist es, dass alle Akteure im
		Schulwesen (z.B. Schulen, Schulbehörden, Landesministerien) elektronische Daten
		bundesländerübergreifend standardisiert untereinander austauschen. Dadurch sollen sowohl die
		genannten Akteure sowie auch Bildungsteilnehmende (z.B. junge Menschen und ihre
		Erziehungsberechtigten) entlastet werden – etwa in dem Bildungsnachweise digital
		eingereicht, maschinell verarbeitet und überprüft werden können. Durch die digitale
		Abbildung von Bildungsnachweisen (z.B. allgemeine Hochschulreife) können auch Akteure in
		weiteren Lebenslagen von XSchule profitieren, in denen sie entlastet und die bestehenden
		Prozesse verschnellert werden.</para>
		<para>Konkret bildet XSchule als XÖV-konformer Datenaustauschstandard auf semantischer Ebene die
			Datenfelder ab, die für die gewählten Anwendungsfälle (vgl. <xref linkend="spezifikation.einleitung.dieKernanwendungsfälle" role="Titel"/>) relevant sind. Für ein
		digitales Schulzeugnis werden hierfür u.a. Codelisten für Fächer, Codelisten für die
		Leistungsbewertung oder Datenfelder für die Beschreibung des jungen Menschen definiert oder
		nachgenutzt.</para>
		<para>XSchule stellt neben <link xlink:href="https://www.xhochschule.de/web/">XHochschule</link>
		und <link xlink:href="https://xberufsbildung.de/web/">XBerufsbildung</link> ein weiteres
		Teilmodul von <link xlink:href="https://www.xbildung.de/web/">XBildung</link> dar. Dieses
		übergreifende Basismodul regelt diejenigen Aspekte, die für drei seiner Teilmodule von
		Relevanz sind. Aufgrund dessen kann in einigen Fällen des XSchule-Datenaustauschstandards auf
		XBildung referenziert werden und die Notwendigkeit eines XSchule-spezifischen Datenfeldes
		entfällt. Somit kann auf übergreifender Ebene – dem Bildungswesen – Interoperabilität
		gewährleistet werden.</para>
		
		<para>Die Grundlage für das Vorhaben bildete das <link
			xlink:href="https://www.gesetze-im-internet.de/ozg/BJNR313800017.html"
			>Onlinezugangsgesetz (OZG)</link>, das im August 2017 in Kraft trat. Das OZG
		verpflichtete alle deutschen Behörden ihre Verwaltungsdienstleistungen digital anzubieten. Das
		Bundeskabinett hat im Jahr 2024 nun das <link
			xlink:href="https://www.recht.bund.de/bgbl/1/2024/245/regelungstext.pdf?__blob=publicationFile&amp;v=3"
			>Gesetz zur Änderung des Onlinezugangsgesetzes</link> sowie dazugehörige Eckpunkte
		verabschiedet. Mit diesem Gesetz möchte die Bundesregierung die Digitalisierung weiter
		vorantreiben. Das politische Begleitpapier legt entscheidende Richtlinien fest, die eine
		stärkere Priorisierung und Standardisierung anstreben und eine enge Verknüpfung des OZG mit
		Großprojekten wie der Registermodernisierung und den digitalen Identitäten sicherstellen
		sollen. Mit dem OZG-Änderungsgesetz soll die permanente Entwicklung und Fortentwicklung von
		verbindlichen Standards, Schnittstellen und Basisdiensten durch das Bundesministerium des
		Inneren und für Heimat in Zusammenarbeit mit der föderalen IT-Kooperation (FITKO)
		vorangetrieben werden. Als Leitprojekt im OZG-Bildungsbereich des Landes Sachsen-Anhalt
		wurde der Bedarf für die Standardisierung im Schulwesen beschrieben und in
		virtuellen Workshops mit den zuständigen Stellen, Softwareherstellern und
		IT-Dienstleistern abgestimmt. </para>
		
		<para>Als Vorhaben der Federführung im OZG-Themenfeld Bildung des Landes Sachsen-Anhalt und des
		Bundesministeriums für Bildung und Forschung wurde der Standardisierungsbedarf beschrieben
		und mit den einzelnen Bundesländern in virtuellen Workshops abgestimmt. Die
		Bedarfsbeschreibung wurde zur 36. Sitzung des IT-Planungsrates am 29. Oktober 2021
		eingereicht und beschreibt den Bedarf eines XÖV-konformen Datenaustauschs im deutschen
		Schulwesen. XSchule wurde in Folge der 36. Sitzung des IT-Planungsrates als
		Standardisierungsbedarf aufgenommen (vgl. <link
			xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2021-42">Beschluss 2021/42)</link>
		.</para>
	</chapter>


