<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.spezifikationXSchule">

	<info>
		<title>Spezifikation XSchule</title>
	</info>


	

	
		<section>
			<title>Aufbau der Spezifikation </title>

			<para>Das vorliegende Dokument ist in drei Teile gegliedert. XSchule besteht im
				Wesentlichen aus Prozess- und Nachweisdefinitionen. Das einleitende Kapitel zeigt
				außerdem den Hintergrund XSchule auf und stellt die Schuljourney dar. Darüber hinaus
				werden die Anwendungsfälle Schulwechsel in der Primarstufe sowie Ausstellen des
				Abiturzeugnisses beschrieben. Das darauffolgende Kapitel ist das inhaltliche Kapitel
				zu den fachlichen Modellierungen mit Metadaten-Strukturen für die initial
				abgebildeten (Kern-)Anwendungsfälle. Zuletzt werden in dem Glossar alle verwendeten
				Fachtermini erläutert und im Anhang u.a. konkrete Werte aus der KMK-Schulstatistik
				oder eigens geschaffene Wertelisten zur Verfügung gestellt. </para>
		</section>

		<section>

			<title>Vorgehen zur Erarbeitung</title>
			<para> Das Vorgehen bei der Erarbeitung des Datenaustauschformates XSchule ist transparent und
			partizipativ. Bereits zu Beginn der Vorarbeiten von XSchule wurden alle
			Bildungsministerien der Länder über gemeinsame virtuelle (Bundesländer-)Workshops
			einbezogen und weitere, relevanten Stakeholder aktiv informiert (z.B. mithilfe eines
			monatlich erscheinenden Newsletters, Durchführung von übergreifenden Veranstaltungen,
			etc.). Diese Vorarbeiten wurden in einer <link
				xlink:href="https://xschule.digital/def/strat/xschule/0.6/Vorstudie_XSchule_XBildung.pdf"
				>Standardisierungsstrategie (Vorstudie)</link> zusammengeführt und die Strategie in
			einer offenen Kommentierungsphase entsprechend abgestimmt. Auf die Vorstudie aufbauend
			wurde mit der Dokumentation des <link
				xlink:href="https://xschule.digital/def/req/1.0/Bedarfsbeschreibung_XSchule.pdf"
				>Standardisierungsbedarfes (Bedarfsbeschreibung)</link> und die hier angestellte
			erste Bearbeitung des Bedarfs durch Aufnahme entsprechender Umsetzungsarbeiten begonnen.
			Für das Jahr 2022 sind daran anknüpfend themenspezifische Standardisierungsmeetings
			geplant, in denen die ersten Anwendungsfälle und Anforderungen an den Datenaustausch im
			Schulwesen analysiert und der Fokus von XSchule geschärft wird. Das methodische Vorgehen
			der Datenmodellierung ist an zwei bewährten Methodiken angelehnt: </para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>deutsches XÖV-Vorgehen und</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>europäische Methodik der Entwicklung von Core Vocabularies.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para> Beiden Methoden gemeinsam ist die modellgetriebene Spezifikationsentwicklung,
				transparente Erarbeitung durch Veröffentlichung von Änderungsanmerkungen, der Aspekt
				der starken Nachnutzung von bereits Bewährten und die Verwendung von
				nicht-proprietären zukunftssicheren und freien Technologien wie etwa des W3C
				Technology Stacks (XML, XSD; Schematron). Die Spezifikation XSchule als Fachmodul
				des Basismoduls XBildung versucht die Komplexität im Bildungswesen, soweit wie dies
				möglich ist, abzubilden. Zugunsten von Interoperabilität zwischen den Fachverfahren
				im Schulwesen können nicht alle Länderspezifika Berücksichtigung finden. Dazu ist
				der Einsatz von abgestimmten harmonisierten Interoperabilitätsartefakten wie
				gemeinsame Datenmodelle, Wertelisten und Datentypen notwendig. Es gilt vor dem
				Hintergrund des Bildungsföderalismus in Deutschland und unter Wahrung der Autonomie
				der Bundesländer im Schulwesen der Grundsatz "So viel Vielfalt wie möglich bei so
				viel Einheit wie nötig". </para>

		</section>
		<section>
			<title>Bestandteile des Standards</title>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">Spezifikationsdokument</emphasis></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">XML Schema-Definitionen</emphasis></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">Codelisten</emphasis></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">Beispielnachweise</emphasis></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><emphasis role="bold">Schematron-Regeln</emphasis></para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>

</chapter>
