<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xml:id="spezifikation.vorwort">
	<info>
		<title>Vision XSchule</title>
	</info>


	<para>Ende 2025 kommt der deutschlandweit einheitliche Datenstandard XSchule im Schulwesen zum
		Einsatz. Als anerkannter Interoperabilitätsstand wird er 2022 auf die
		Standardisierungsagenda des IT-Planungsrates gehoben, 2023 pilotiert, 2024 in die Fläche
		gebracht und mit Übergangszeitraum vom IT-Planungsrat für die Geltungsbereiche „digitales
		Schulzeugnis“ und „Datensatz für Schulwechsel“ zur Nutzung verpflichtend eingeführt.</para>
	<para>Die Hersteller von Schulverwaltungssystemen haben für ausgewiesene OZG-Anwendungsfälle
		ihre Schnittstellen auf den definierten und erprobten Interoperabilitätsstandard XSchule
		angepasst. Dadurch können zahlreiche Leistungen des OZG-Katalogs in der Lebenslage Schule im
		sog. „Once Only-Reifegrad“ digital abgebildet werden. Schulzeugnisse werden als digitale
		Bildungsnachweise zusätzlich zum analogen Original in digitaler, signierter und
		maschinenverarbeitbarer Form dem jungen Mensch ausgehändigt und oder in ein Bildungsrepository
		eingestellt. Diese Zeugnisse zeichnen sich durch eine Kongruenz zwischen der
		Präsentationsebene (PDF bzw. PDF/A) und den zugehörigen Metadaten aus. Bewerbungen sind
		durch wegfallende Beglaubigungen, kostenlose Kopien von Dateien und ausfallende
		Rücksendungen von Originalurkunden medienbruchfrei und kostengünstig möglich. Im möglichen
		Fall eines später bekanntwerdenden Betrugs oder bei nachträglicher Aberkennung von
		akademischen Titeln, können diese Bildungszertifikate für alle Konsumenten (Hochschulen,
		Unternehmen, Behörden) nachvollziehbar widerrufen werden.</para>
	<para>Schulakten liegen in digitaler Form vor und berücksichtigen das Konzept des lebenslangen
		Lernens. Der durch Schulanmeldung, Schulwechsel oder Übergänge in andere Lebenslagen
		notwendige Datenerhebungsaufwand wird für die Beteiligten im Datenaustausch möglichst
		gering gehalten: Das impliziert einen geringeren Aufwand für junge Menschen, ihre Sorgeberechtigten,
		Schulen und Schulbehörden, da die – im gemeinsamen Standard XSchule – abgestimmten
		Datenumfänge in vorgegebener Qualität importiert, validiert und verarbeitet werden
		können.</para>
	<para>Die Interoperabilität zu einer dann bestehenden modernisierten und vernetzten
		Basisregisterlandschaft (Melderegister, Personenstandsregister,
		Identifikationsnummernregister, BAföG-Register, Datenschutzcockpit, Komponenten für den
		Nachweisabruf sowie ggf. zentrale Sorgerechtsregister) wird während der Schaffung des
		gemeinsamen Kerns berücksichtigt und fortlaufend fortgeschrieben.</para>
	<para>Das Fachmodul XSchule gliedert sich gemeinsam mit weiteren bildungsbezogenen Fachmodulen
		wie z.B. „XHochschule“ in ein übergeordnetes Basismodul „XBildung“ ein.</para>

</chapter>
